\textbf{Ejemplo 4}\\
Tomado del Capítulo 4, ejemplo número 2
\vspace{2mm}
Un documento estipula pagos trimestrales de \$80.000 durante 6 años. Si este documento se cancela con un solo pago de:

a) VP = \$? al principio; con una tasa del 32\% nominal anual año vencido.\\
b) VF = \$? al final, con una tasa del 32\% nominal anual año vencido.\\
%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creacion de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|p{0.333\linewidth}|p{0.3333\linewidth}|p{0.3333\linewidth}|}
  \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Declaración de variables}}                                  \\ \hline
  $R=\$80.000,00$         & $i=\frac{24\% \hspace{1mm} natv}{4 \hspace{1mm} ptv} = 6\% \hspace{1mm} ptv$ & $VP = \$?$ \\
  $n=24 \hspace{1mm} ptv$ &                                                                              & $VF=\$?$   \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Tabla de flujo de caja}}                                    \\ \hline
  \multicolumn{3}{|p{\columnwidth}|}{
  \begin{center}
   \begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|}
    \hline
    \textbf{Periodo (ptv)} & \textbf{Flujo} \\ \hline
    0                      & \$ -           \\ \hline
    1                      & \$80.000,00    \\ \hline
    2                      & \$80.000,00    \\ \hline
    3                      & \$80.000,00    \\ \hline
    4                      & \$80.000,00    \\ \hline
    5                      & \$80.000,00    \\ \hline
    6                      & \$80.000,00    \\ \hline
    7                      & \$80.000,00    \\ \hline
    8                      & \$80.000,00    \\ \hline
    9                      & \$80.000,00    \\ \hline
    10                     & \$80.000,00    \\ \hline
    11                     & \$80.000,00    \\ \hline
    12                     & \$80.000,00    \\ \hline
   \end{tabular}
  \end{center}
  }                                                                                                                   \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Fórmulas utilizadas}}                                       \\ \hline
  \multicolumn{3}{|p{\columnwidth}|}{Mediante el uso de Excel:
  \begin{itemize}
   \item VA (Valor actual): Devuelve el valor presente para una inversión
   \item VF (Valor Futuro): Devuelve el valor futuro de una inversión basado en pagos
         periódicos y constantes, y una tasa de interés constante
  \end{itemize}
  }                                                                                                                   \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Desarrollo en Excel}}                                       \\ \hline
  \multicolumn{3}{|l|}{Se aplicará la función VA de la siguiente forma:}                                              \\
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 ,width=1\columnwidth]{4/excel1.png}}                        \\
  \multicolumn{3}{|l|}{E=VA(B14;C14;-D14;;0) con referencia en la hoja de Excel usada para el ejercicio.}             \\
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 ,width=1\columnwidth]{4/excel2.png}}                        \\
  \multicolumn{3}{|l|}{ =VF(I14;J14;-K14;;0) con referencia en la hoja de Excel usada para el ejercicio.}             \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Respuesta}}                                                 \\ \hline
  \multicolumn{3}{|p{\columnwidth}|}{
  El valor presente (VP) o valor actual (VA) es $842.300,66 y el valor futuro (VF) es
  $5.341.180,74
  }                                                                                                                   \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Grafica}}                                                   \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 ,width=0.7\columnwidth]{4/grafica.png}}                      \\ \hline
 \end{longtable}
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
